\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Değerlendirme ve Sonuç} \\ Aslı Telli Aydemir}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Değerlendirme ve Sonuç \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Yrd. Doç Dr. Aslı Telli Aydemir, İstanbul Şehir Üniversitesi}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Aslı Telli Aydemir, İstanbul Şehir Üniversitesi}}
\vspace*{15px}

Civicweb projesi kapsamında gençlere yönelik sivil ve politik odaklı web platformlarını incelediğimizde, iki söylem dikkat çekiyor: 
\begin{itemize}
\item Sivil ve politik açılımlara yabancı olmayan, ilgi duyan, paylaşan ve katılan gençlerin büyük çoğunlukla orta sınıfa ait olduğu, eğitimli ve sayısal okur-yazarlığının orta/üst düzeyde olduğunu varsayarak oluşturulan söylem. 
\item Gençleri pasif ve ilgisiz gören genellikle dezavantajlı ve sesini duyurmak için yardıma ihtiyaç duyan kurbanlar olarak varsayarak oluşturulan söylem. 
\end{itemize}

Tasarım olarak, websitelerinin çoğu statik, hiyerarşik, metin ağırlıklı, bilgi veren özelliğe sahip ama etkileşimi teşvik etmiyor. Daha az kurumsal örgütler görsel unsurlara, web 2.0 araçlarına ve etkileşime daha çok önem veren websitelerine sahip. 

İki farklı hitap şekli var:
\begin{itemize}
\item Resmi olmayan (biz/sen) – genelde genç aktivistler kullanıyor.  
\item Resmi (onlar) – siyasi partiler, resmi websiteleri kullanıyor. `Cool' görünmeye çalışıp gençlerce tuhaf ve baskıcı olduğundan başarılı bulunmayan bir hitap. 
\end{itemize}

\newpage
\textbf{İçerik:}
\begin{itemize}
\item Küresel öneme sahip belli bir konu üzerine odaklanan hareketler (iklim değişikliği, savaş karşıtlığı vb.) ve buna karşılık birden fazla konu üzerine odaklanan hareketler (kadın hakları, eşitlik, demokrasi, azınlık hakları vb.)
\end{itemize}

\textbf{Karar mekanizması:}
\begin{itemize}
\item Resmi olmayan beraberce, genellikle gençler tarafından, alınan kararlarla yönlendirilen hareketler 
\item Profesyonel yöneticilerin ve uzmanların karar verdiği kuruluşların web platformları 
Sivil odaklı hareketler ve siyasal temelli etkinlikler 
\item Kurumsal bakıştan ortaya çıkan web platformları ve daha alternatif, esnek yapıda platformlar 
\end{itemize}

Bazı ülkelerde `sivil' olan politik içerikli olarak algılanmayabiliyor. Bundan kasıt, sivil içerikli üretimlerin partilerin ürettiği politikaya alternatif olarak görülmemesi. Bazı örgütler sivil karakterlerini saklamaya bile çalışıyor. Bu, hiç kuşkusuz, sivil inisiyatiflerin yeni geliştiği Türkiye için de geçerli bir bulgu.  

\textbf{Etkileşim:}
\begin{itemize}
\item Kağıt bazlı içerik yanında kullanıcı tarafından üretilen içerik: Ancak unutulmamalıdır ki web 2.0 otomatik katılım anlamına gelmiyor.
\item Farklı moderasyon düzeyleri 
\end{itemize}

\textbf{Çevrim-içi \& çevrim-dışı:} Çoğu durumda çevrim-dışı etkileşim gerekiyor, ancak bazı durumlarda yalnız çevrim-içi etkileşim yeterli oluyor.  

Web platform editör ve moderatörleriyle görüşmeler :
Proje ortağı 7 Avrupa ülkesinde gerçekleştirilen derinlemesine görüşmelerde (her ülkede 10-12 adet olmak üzere toplam 70-80 görüşme gerçekleştirilmiştir), iki tip editöre rastlanmıştır: 

\begin{itemize}
\item \textbf{Karar vericiler:} Hem örgütlerin ve sosyal hareketlerin yürütme kurulunda bulunan hem de web platformlarında içerik oluşturanlar
\item \textbf{Tasarımcı / yazılımcılar:} Gönüllü olarak ya da düşük ücretle çalışan, ideolojik bağı olmayan ve karar verme yetkisi olmayanlar. 
\end{itemize}

Birçok web platformunun sansür uygulaması ve forumların modere ediliyor olması, demokratik olup olmadıkları konusunda şüphe uyandırıyor. Gençlerin sesinin duyurulduğu söyleniyor ama gerçek anlamda kontrol eden kim? 

\textbf{Editorlerin gençlere bakışı:}
\begin{itemize}
\item Daha olgun yaşta editörler, gençleri eğlence seven internet kuşağı olarak görüyor.
\item Daha genç editörler, gençlerin ilgi alanları ve tutkuları aracılığıyla ilgilerini çekmeye çalışıyor: müzik ve spor gibi. 
\end{itemize}

İnternet sıklıkla ucuz ve kullanışlı bir `ilk temas noktası' olarak görülüyor. Ancak nadiren sürdürülebilir katılımla sonuçlanıyor. Görüştüğümüz editörlerin yarısı websiteleri olduğundan herkese ulaşabileceklerini düşünüyor. 

Erişimde önemli eşitsizlikler mevcut: Seyahat edenler, evsizler, kırsalda yaşayanların bir kısmı, engelliler, ana dili ingilizce olmayan ülkelerde ingilizce konuşmayan gençler internete ulaşmada diğerleri kadar şanslı değil. 

İnternet bir kamusal alan olarak pek de güvenli sayılmaz: Taciz, virüs, ırkçılık ve küfürlü içerik, gerçek zamanlı etkisi de olabilen tehlikeler. Oysa sivil olanın tanımını farklı siyasi görüşlere ve inançlara sahip insanların bir araya gelmesi olarak tanımlayabiliriz, demiştik.  

\textbf{Kullanıcılarla odak gruplar:}

Türkiye'de Mayıs 2008- Şubat 2009 tarihlerinde düzenlediğimiz odak grup görüşmeleri  sonucunda gençlerin internetin nötr bir kamusal alan olmadığının farkında olduğunu ve internette yer alan içeriğe fazla güvenmediklerini anladık. Teknolojinin mantığını izlemek sanki doğru bir tavırmış gibi kurumlar en yeni gelişmeleri ve trendleri web platformlarına dahil edip, `dikkat ekonomisine' dahil oluyorlar. Daha `cool' teknik özelliklere ve uygulamalara sahip olan web sitelerinin gençler için daha çarpıcı olduğu kanısındalar. Odak gruba katılan farklı profillere sahip gençlerin büyük çoğunluğu bu yaklaşımı yanlış ve itici buluyor. Zaren belli bir sivil okur yazarlık düzeyine sahip olması beklenen gençler, bir de `dikkat ekonomisi' tuzağı nedeniyle sayısal okur yazar olması gerekiyor. Bu da internet için duyulan heyecanı alıp götürebiliyor. 

Moderasyon ve kalite kontrol çoğunlukla kullanılıyor. Bazı durumlarda, kapalı erişim, kapalı sanal toplulukların daha verimli olduğu düşünülüyor. Bu gençler tarafından da paylaşılan bir kanı. Türkiye'de yaptığımız görüşmeler dahilinde üniversite sözlüklerinde yazan gençler bu kapalılığın, ya da sınırlılığın, konuda sapma ya da sözlü taciz gibi tehlikeleri önlediğini düşünüyor.    

`Boş forum' sendromu yaygın diyebiliriz. Gençlerin forumlarda yazmak için kişisel ya da sosyal bir motivasyonu yok. Mikro-politikaların tartışıldığı websiteleri daha etkili ve yerinde bulunuyor; popüler konular ekoloji, azınlık, ayrımcılık ve savaş karşıtı platformlarda yerini buluyor. Dosya paylaşımının da mikro-politika meselesi olduğu kesin; hatta kısa süre önce Avrupa Parlamentosu'nda yerini bulan ve Yeşiller tarafından desteklenen Korsan Parti destekçileri için makro-politika meselesi. Korsan Parti'nin Türkiye'de örgütlenme sürecinde olduğunu hemen belirtmekte yarar var. Vikipedi'deki sayfalarına bakmanızı öneririm: http://korsanpartisi.org/index.php/Ana\_sayfa, erişim tarihi: 31 Mart 2010

Odak gruplarda oluşan genel kanı: Gençlerin e-katılımını değerlendirirken düşülen hatalardan biri, internet okur-yazarlığına genel geçer okur yazarlık ölçütleriyle bakmak. Doğuştan internet kullanıcısı olmayanlar, internetin sayısal okuma yazmadan ibaret olduğunu, bazen yaşları yakın olan ve ilgi alanları benzeşenlerin, özellikle azınlıklar söz konusu olduğunda bunu geliştirebileceği düşünülüyor. 

\textbf{İnternet'in işe yaradığının düşünüldüğü durumlar: }
\begin{itemize}
\item \textbf{Alternatif mecra olarak internet:} yurttaş gazeteciliği, sosyal medya aktivistliği gibi. 
\item \textbf{Bilinçli alışveriş:} Doğa dostu, etik ve ekolojik ürünler bu sınıflandırmaya dahil edilebilir. 
\item \textbf{Medya aktivistliği:} Farklı medya üretimlerinin ciddi biçimde kullanımı; örneğin Facebook üzerinden polisin tutumunu izlemek. Bunu yurttaşlık bağlamında değerlendirirsek, izleyici, gözetleyici (monitoryel) yurttaşlık da diyebiliriz. 
\end{itemize}
Çevrimiçi olan aynı zamanda bir kaçış yolu olarak da görülebiliyor. Çevrimdışı hiç bir şey yapmayanlar, internette varlıklarını aktif olarak sürdürebiliyor. Herşeye rağmen, çevrimdışı etkin olma durumu, gençler için de önemli. 

Gençlik ve katılım problematiği, sosyal sorunları çerçevelendirme süreçleri hakkında önemli soruları beraberinde getiriyor. Gençlik neden sorun olarak algılanıyor? Sorun katılmamalarıysa, normal olan katılmaları mı?  Görünen o ki, bugüne kadar hep, belli bir azınlık katılmış. Ya da bir başka deyişle siyasi olarak aktifti. Herkesin, ya da çoğunluğun katıldığı bir altın çağ görmedik. Ayrıca katılımın farklı ülkelerde farklı anlama geldiğini ve bu sorunun farklı algılandığını unutmamak gerekir. 

Genel bulgular:
\begin{itemize}
\item Genç kadınlar interneti daha az ve daha düşük güvenle kullanıyor.
\item Müzik, filmler ve haberler genel olarak tercih edilen konular. 
\item \%  50 sivil katılım içerikli web siteleriyle ilgilenmiyor.
\item \%  10-20 belli konularla ilgileniyor: ekolojik hareketler, yeni aktivizm modelleri gibi. 
\item Çevrim içi ve çevrim dışı bir biri yerine geçmiyor; bir birini tamamlıyor. 
\item Çevrimdışı aktivizm formel siyasetten daha çok ilgi çekiyor. 
\item Çevrimiçi içeriğe tam olarak güvenmek mümkün değil, tartışma için uygun ortam yok çünkü bu ortam sıklıkla gözetleniyor. 
\item Sosyal ağ siteleri yaygın olarak kullanılıyor ancak diğer web 2.0 uygulamaları pek kullanılmıyor. 
\item Aktif blogçuların amaçları çoğunlukla kişisel tanıtım ve bireysel hedeflerle ilgili. Narsist boyutlara varan bu var oluş, pek sivil içerikli sayılmaz; belli ağlara üyelik yine kişisel hedeflere yönelik sayılmalı.
\end{itemize}

Gençlerin ilgisini eğlendirerek ve güldürerek çekmeyi amaçlayan kurumların genel-geçer algısının tersine, sivil katılımı hedefleyen herhangi bir renkli, canlı ve ilginç websitesine rastlamadık. Bunu biz söylemiyoruz; odak gruplarda website değerlendirmesi yapan gençlerin görüşü bu yöndeydi.  

Bazı internet pratikleri (ilk etapta sivil amaçlı olmayan) sivil katılıma özendiriyor: 
\begin{itemize}
\item Dosya paylaşımı (Avrupa Parlamentosu'nda temsil edilen ve birçok ülkede grupları bulunan  Korsan Partisi dinamikleri)... tekrar bkz. http://korsanpartisi.org/index.php/Ana\_sayfa, İnternet üzerinden gözetleme, izleme ve korsanlık protesto hareketlerine neden olabilir. 
\end{itemize}

Teknoloji kendi başına sosyal değişim sağlamıyor; kökeni ilerlemeci ya da demokratik değil, herkesin iyiliğini sağlama amacı yok, ama yine de önemli bir rolü  var - Belki de soru şu olmalı: Sosyal hareketler değişim getirmek için interneti nasıl kullanır? 

Gençlerin formel, başka bir deyişle geleneksel siyasi süreçlerden, parti politikalarından kopuşunu belli nedenlerle açıklamak gerekir:  
\begin{itemize}
\item Türkiye özeline bakıldığında darbe geleneğinden dolayı, parti politikaları hem gençler, hem de aileleri tarafından riskli bulunuyor. 
\item Siyasiler gençlerin görüşleriyle ilgili değil ve onlara ulaşmak için uğraşmıyorlar. 
\end{itemize}

İnternetin alternatif sivil ve politik içerikli kamusal alan sağladığını daha önce varsaymıştık. Odak gruplar da bunun kontrolunu yapıp doğrulamıştık. Ancak bu noktada Henry Jenkins'in `katılım boşluğu' kavramına eğilmek gerekir – zaten katılımda bulunan mutlu azınlığa hitap eden internet, dezavantajlı grupları daha dışarda bırakıp, mutlu azınlığın katılımını güçlendirmektedir. 
Demokratik açık aslında bir gençlik sorunu değil, tam tersine yetişkinlerin sınırlı gençlik yargıları nedeniyle ortaya çıkıyor: 
\begin{itemize}
\item Siyasetle meşgul olmuyorlar
\item Sayısal ve teknolojik olarak olarak bilgi ve becerileri mevcut 
\end{itemize}

Oysa gençler çeşitli özelliklere sahip ve yetişkinler nedense kuşaklara ait homojen özellikleri anlamlı buluyor. Yazar Samet İnanır, ``Bildiğimiz Gençliğin Sonu'' başlıklı makalesinde (Birikim Sayı: 196) bu durumu şöyle açıklar: 
\begin{quote}
...Bugünkü kuşak kaymasının ardında \textit{altyapı, görebilmek, sistem-dışılık, umut ve özgüven, tez canlılık...} gibi vasıflarını kendisine kazandıran kurumların ve süreçlerin, `60'ların sonundan itibaren şiddetini artıran birbiriyle bakışımlı dört geçişin (ulusaldan küresele, modernden postmoderne, Fordist üretimden esnek istihdama, sanayi toplumundan bilgi toplumuna ve Türkiye'nin kendisine has tecrübelerinin (12 Eylül, 24 Ocak, medyalaşma...) etkisiyle anlamının, kapsamının, işlevinin, yönünün, biçiminin değişmiş olması yatmaktadır.
\end{quote}
 
Bu değişimin nihai çıktısı, Benlisoy'un vurguladığı gibi (Birikim Sayı: 196) gençliğin  \textit{``gitgide siyasal, toplumsal, kültürel hayatı yenileyen, ilerleten bir güç olarak değil piyasayı yenileyen, canlandıran bir güç olarak''} tanımlanmaya ve piyasa koşullarında vücud bulan kurumlar olan medyalar yoluyla bu tanımın/niteliklerin dayatılmaya başlaması olacaktır. Bu yeni tanımın kapsamında ``genç'': Okulda ve okul dışında aldığı eğitimi vasıtasıyla içerisinde yer alacağı piyasada karşılacağı sorunları çözümleyebilecek altyapıya sahip, tahsili ile aynı anda çalıştığından/stajlardan `sistem'i içeriden de bilen, umut ve özgüvenle piyasada hak ettiğine inandığı pozisyonu elde etmeye koşullanan, tüketim kapasitesi yüksek ve kendisini tükettikleri aracılığıyla tanımlayan tez canlı dinamik insan olarak konumlandırılmaya başlanmıştır.

Civicweb projesi kapsamında gençliğin politikaya katılım modellerini incelediğimizde, aktivist- paylaşımcı- lobici, savunucu – tüketici olmak üzere 4 modelle karşılaştık. Bu modelleri, bu alanda yazılan güncel literatürden çıkarımlarımız ışığında, 7 ortak ülkeden 6,489 deneğe uyguladığımız çevrim içi anket sonuçlarıyla belirledik. Türkiye'den 1,238 deneğin katıldığı bu anketin verilerine göre: (Bu veriler Demet Lüküslü'nün Türkiye'de ``Gençlik Miti'' - 1980 Sonrası Türkiye Gençliği başlıklı kitabının 161. sayfasında doğrulanmaktadır.) 
\begin{itemize}
\item Türkiye'de deneklerin \% 15,5'u sivil katılım odaklı web sitelerini çoğunlukla ziyaret ediyor.
\item Türkiye'de deneklerin \%  13,3'ü çoğunlukla online katılıyor \textit{[Bu katılım biçimi sivil paylaşım şeklinde ortaya çıkıyor. Sivil paylaşım kapsamına dahil olan eylemler sivil, politik tartışmalara katılma, imza kampanyalarına destek olma, ilgili e-posta iletimi olarak sayılabilir.]}
\item Yukarıda belirtilen verilen her ikisi de 7 ortak ülke içinde en yüksek skorlardır. 
\item Buna karşılık aktivist ve tüketici modellerle ilgili skorlar oldukçe düşükken, lobicilik ve savunuculuk eylemlerinin daha yeni gelişmekte olduğu söylenebilir. 
\item Bu durumda Türkiye'de gençlerin politikaya katılımının yoğunlukla paylaşımcı düzlemde olduğu söylenebilir. 
\end{itemize}

\subsubsection*{Sayısal aktivizm anket verileri, Civicweb projesi}

\textbf{Evden internet kullanımı}

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{asli_telli3_fig1}
\shorthandon{=}

Türkiye, diğer ortak ülkelerin gerisinde görünse de, 15-18 yaş grubu için oldukça yüksek oranda evden erişim gerçekleştiği söylenebilir.


\textbf{İnternet deneyimi}

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{asli_telli3_fig2}
\shorthandon{=}

2006-2009 yıllarında, Türkiye’de 15-18 yaş grubunun ortalama 6 yıllık internet deneyimi olduğu düşünülürse, ilk dijital yerli grubu olmasa da, ilköğretim yıllarında interneti kullanmaya başlamaları açısından önem teşkil ediyor. 


\newpage
\textbf{E-katılım tablosu}

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{asli_telli3_fig3}
\shorthandon{=}

Burada e-katılım parametreleri sivil, politik tartışmalara katılma, imza kampanyalarına destek olma, ilgili e-posta iletimi olarak tanımlanabilir. Türkiye, bu anlamda dinamik bir örnekleme sahip. 



\newpage
\textbf{Her ülkede websitelere gösterilen ilgi}

\begin{center}
    \begin{tabular}{ | l | p{4cm} | p{4cm} |}
    \hline
	& 5 en ilginç websitesi & 5 en az ilginç websitesi \\ \hline
	Macaristan & Müzik, filmler, haberler, oyunlar ve diğer yazılım, moda / yaşam tarzı & Hükümet, uyuşturucu, dini siteler, siyasi partiler, sanal oyun \\ \hline
	İsveç & Müzik, filmler, sohbet, haberler, sanal alışveriş & Hükümet, dini siteler, siyasi partiler, seçimler, uyuşturucu \\ \hline
	İsveç & Müzik, filmler, sohbet, haberler, sanal alışveriş & Hükümet, dini siteler, siyasi partiler, seçimler, uyuşturucu \\ \hline
	Hollanda & Müzik, filmler, haberler, sanal alışveriş, moda / yaşam tarzı & Romantizm / çöpçatan siteleri, dini siteler, porno, hükümet, uyuşturucu \\ \hline
	Türkiye & Haberler, filmler, müzik, sanat / edebiyat, sağlık & Sanal oyun, porno, romantizm / çöpçatan siteleri, siyasi parties, uyuşturucu \\ \hline
	İngiltere & Müzik, filmler, sanal alışveriş, moda / yaşam tarzı, sohbet & Siyasi partiler, porno, hükümet, seçimler, romantizm / çöpçatan siteleri \\ \hline
	İspanya & Müzik, filmler, sohbet, haberler, moda / yaşam tarzı & Din, çöpçatan siteleri, hükümet, siyasi partiler, seçimler \\ \hline
	Slovenya & Haberler, filmler, müzik, sohbet, sanat / edebiyat & Çöpçatan siteleri, porno, siyasi partiler, uyuşturucu, hükümet \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

Gerek bu verilere, gerek proje kapsamındaki röportaj ve odak grup görüşmelerine dayanarak, web'in gençlerin dünyaya açılan penceresi olduğunu ve onlara daha geniş bir açılım sunduğunu söyleyebiliriz. Web, birçok yönden, sivil alan da dahil, dev etkileşimli bir bilgi kaynağı oluşturmaktadır. Hasebrink U. \& P. (2007) eyleme geçebilmek ve günlük deneyimleri anlamlandırabilmek için, \textit{yönlendirmenin} gerekliliği üzerinde durur. Bu kavram, Bourdieu'nün eylem nosyonundan yola çıkarak ortaya atılmıştır. Gençler interneti ilgi çekici ve duygusal ama koşutlayıcı olmayan yönlendirme özelliği nedeniyle kullanır. Gündelik birikime dönüşünce, bu yönlendirme kimlik belirleyici olur ve eyleme dönüşür. İlginç olan soru, Net'in yönlendirmesiyle, gündelik yaşam pratikleri arasındaki boşluğun ortadan kalkıp kalkmadığıyla ilgilidir. Lash (2002) gündelik yaşamın yeniden tanımlanmasıyla internetin merkezde yer aldığını ve bu iki eylem alanının geçişken olduğunu vurgular. Bu geçerliyse, çevrim içi ve çevrim dışı bağlantı halindedir ve farklı bir deneyim dünyası yaratmaktadır. O zaman akademik dünyanın sivil/sayısal yeterlikle ilgili tanımları yeniden sorgulaması ve internetin genç kullanıcıların sivil profillerini nasıl etkilediğini tekrar irdelemesi gerektiğini iddia edebiliriz. 

Civicweb projesinin üç ayaklı metodolojisinden söz etmiştik. İletişim aracı olarak internet, onu kullanan, kullanırken üreten gençler ve website/web platformları güncelleyen ve kurgulayan editörler üzerinden araştırmamızı sürdürdük. Dolayısıyla internet içeriği, onu kurgulayan editörler ve tüketen/üreten gençlerin, siyasi ve katılımcı açıdan bakıldığında, kesişim kümesinde yer alan dinamikleri aşağıdaki şekilde özetlemek mümkün. Bu egzersizi, projenin ülke bazındaki sonuç bulgularını toparlarken yapmıştık. Sizlerle paylaşmakta fayda görüyoruz. 

\subsection*{Metin - siyasi açılımlar ilişkisi}

İnternette derli toplu siyasi içeriğe nadiren rastlanıyor. Gençler mikrobloglama yaparak (twitter'da 140 kelimelik metinlerle, Facebook'da siyasal amaçlı gruplara üye olarak) kişisel siyasi görüşlerini sınırlı da olsa paylaşıyor. Ancak varolan siyasi söylem genellikle gençlerin ilgisini çekmiyor. Siyasi partilerin gençlik kollarının websiteleri hem örgütsel yapının yansıması hem de tasarım açısından güncel değil. Tüm bunlar, geleneksel sıkıcı siyasi parti politikalarının yansıması olarak görülebilir. 

Gençlerin oluşturduğu gerçek anlamda siyasi içerik ideolojik düzlemin daha aşırı uçlarında yer alıyor: aşırı dinci ya da solcu içerik Müslüman gençlik \footnote{http://www.muslumangenc.com/; 31.05.10} ya da protesto sitesi Yüzde 52'de \footnote{http://www.yuzde52.org/; 31.05.10} görülebilir. Genç Siviller \footnote{www.gencsiviller.net; 31.05.10} bu anlamda istisnadır çünkü belli bir siyasi bilince sahip olmalarının yanında, mizahi usluplarıyla siyasi olgulara eleştirel yaklaşma kapasitesi göstermektedirler. Websitelerini basınla iletişim kurmada da etkin olarak kullanabilmektedirler.

\subsection*{Metin - İnternet ilişkisi}

Gençlere yönelik olarak hedeflenen websitelerinin çoğu etkileşim açısından zayıf kalmaktadır. Forumlara ya hiç yer verilmemiş ya da gençler tarafından tercih edilmiyor. Sivil ve politik hedefli website içeriklerini incelememizin ilk aşamasında, websitelerinin etkileşim açısından oldukça zayıf kaldığını gördük. Ancak inceleme sonuçlarını güncellerken özellikle gençler tarafından başlatılan websitelerinin web 2.0 uygulamalarını, twitter, Youtube ve flickr gibi yazılı-görsel içerik paylaşım sitelerinin bağlantılarını eklediklerini gördük. Bu gençlik örgütlerinin, gruplarının ve hareketlerin Facebook'ta da sayfalarına rastlamak mümkün. 

Odak gruplar sırasında katılımcılara gösterilen sivil/politik içerikli websitelerini sıklıkla ziyaret etmediklerini öğrendik. Ziyaret eden gençlerin temel amacı, bilgi edinmek ya da kaynakları bilgisayarlarına indirmekti. Genç katılımcıların çoğu internetin güvenilir kaynaklar sunmadığını düşünüyor; tüm katılımcılara göre içerik tasarımdan daha önemli. Ancak sitenin tasarımı uzun vadeli hafıza yaratıyor ve iyi içerik doğru tasarımla buluşursa site gençlerin kafasında işlerliğini kazanıyor.  

Hem anket sonuçlarında hem de odak grup görüşmelerinde gördük ki çevrimiçi haber okumak Türkiye'de gençler arasında popüler bir uğraş. 

Görüştüğümüz blogger'lar, anaakım medya kanallarına direnip bağımsız haber ağlarını ve güvendikleri birkaç haber bloğunu takip ediyorlar.

\subsection*{Metin - gençler ilişkisi}

Websitelerinde gençlere yönelik en sık görülen söylem `Gel, bize katıl! Eylem için hazır ol, sivil eylemlere katıl!'. Birçok genç, odak grup görüşmeleri sırasında bu tip ifadeleri reddettiğini ve tepki duyduğunu belirtti. 

Bir de trendlerden etkilenen yaşam tarzlarıyla ilintili bir söylem var: O da çoğul işlevli Patlıcan, adımgenç \footnote{http://patlican.com.tr/; http://www.adimgenc.com, 01.06.10} gibi özel sektör destekli (Coca-Cola, Turkcell gibi) portallarda yürütülüyor. Ürünlerinin tüketimini teşvik ederken, gençlere iş, eğitim ve burs olanağı sağlayan platformlarda, gençlik çalışmaları yapan sivil toplum kuruluşlarıyla ortak proje yarışmaları düzenleniyor. Proje kapsamında yapılan anketin sonuçlarına göre, Türkiye'de gençlere yönelik sosyal sorumluluk içeriği üreten websitelerine ilgi yüksek. Türkiye'de genç işsizlik ileri boyutlarda olduğundan, bu sitelerin ilgi görmesi olağan görünüyor.

\subsection*{Site editörleri - siyasi açılımlar ilişkisi}

Türkiye'de görüştüğümüz 12 site editörünün 10'u örgütlerinin ve sosyal hareketlerinin siyasi amaçlı olduğunu söylemekten kaçındı.  Hedefleri ve eylemleri konusunda yanlış anlaşılmak istemediklerini belirttiler. 

Küresel eylem grubu gibi sosyal hareketlerin destekçilerinin açık görüşlü olmaları site editörlerine de yansıyor ve görüşmeler sırasında grubun hedeflerini rahatça ifade edebildiklerini görüyoruz. Bu editörler yönetim kurullarından pek eleştiri almıyorlar ya da sansüre maruz kalmıyorlar çünkü yönetim kurulları da politik gündem konusunda eleştirel görüşe sahip. 

Popüler blog tutanlarla görüşmelerimiz siyasi içerikli diğer bloglardan beslendiklerini ortaya koydu. Türkiye'deki bloggerların çoğu 25'in üzerinde olduğundan, 25 yaşın altında çok okunan blog tutanlara erişmek oldukça zordu.

\subsection*{Site editörleri - İnternet ilişkisi}

Bireysel görüşmelerimizden çıkan sonuçlara göre, Küresel Eylem Grubu, Genç Siviller gibi aktivist grupların, Toplum Gönüllüleri gibi prestijli gençlik örgütlerinin ve Habitat için Gençlik Derneği gibi gençlik ağlarının site editörleri internetin gençlerin katılımı için alternatif bir kamusal alan olduğunu savunuyor. Web konferans, flickr, Youtube, Facebook gibi etkileşimli araçları kullanıyorlar. Habitat için Gençlik Derneği, 2009 kışında kolaylaştırıcılığını üstlendiği Ulusal Gençlik Parlamento websitesi\footnote{www.ulusalgenclikparlamentosu.net} için Dünya Gençlik Zirvesi ödülü kazandı. 

Bunun yanında, siyasi partilerin gençlik kollarına sorduğumuzda parti politikaları söz konusu olduğunda yüz yüze iletişimin gerekliliğine dikkat çekiyorlar. 

Görüştüğümüz site editörleri, her ne kadar farklı alt yapılara ve hedeflere sahip olsalar da, Türkiye'de geliştirilmesi gereken birkaç temel unsur da hemfikirler: 

\begin{itemize}
\item Devlet fonları ve özel sektör teşviğinde e-öğrenim platformlarının artırılması gerektiğini düşünüyorlar: kullanıcı tarafında üretilen içeriğin teşviği, web 2.0 için kullanıcı/üretici eğitimi bunu sağlamak için pratik yollar olabilir.  
\item Kamuya açık internet erişim merkezlerinin artırılması
\item İnternet erişiminin ucuzlaması ve hızlanması 
\item Erişimin yaygınlaştırılması ve sayısal uçurumun önlenmesi 
\end{itemize}

Web 2.0 özelliklerinin editörler tarafından artan hızla fark edildiğini ve çalışmanın ikinci aşamasında bu özelliklerin websitelerine eklendiğini gördük.

\subsection*{Site editörleri - Gençler ilişkisi}

Çoğu genç editör, genç hedef kitlelerinin beklentileri konusunda kendilerinden emin görünüyor. Bu yüzden websiteleri için herhangi bir ön çalışma ya da pazar araştırması yapılması gerektiğini düşünmüyorlar. Bunun yanında, internetin genç bir araç olduğunun farkında olmalarına rağmen, belli bir genç grubu hedeflemiyorlar. 

Viki'ler Türkiye'de gençlerin sivil ve siyasi motivasyonlarının önemli bir parçası ve üniversite sözlükleri son zamanlarda oldukça popüler olmaya başladı. Ekşi sözlük \footnote{http://sozluk.sourtimes.org/; 01.06.10} popülerliğini yitirmiş gibi görünse de doğuştan sayısal kuşağın kutsal bilgi kaynağı olma özelliğini hala koruyor. Viki'ler aracılığıyla gençler yaşamdaki konumlarını istedikleri gibi tanımlayıp, kimliklerini diledikleri yolla dillendiriyorlar ve  küresel kampanyalara bile destek olabiliyorlar – gençlerin web'de üretici konumuna nasıl geçebildiklerini gösteren pratik bir araç. 

Veri paylaşımı nettaşla arasında yine çok önemli bir etkinlik; bu toplulukta yaşayabilmek için etik bir kural haline geldiği söylenebilir. Net'te savunuculuk gençler için hala niş olmakla birlikte, Habitat için Gençlik Derneği üyeleri ve destekçileriyle Bir gençlik hikayesi \footnote{www.birgenclikhikayesi.com} akran eğitmenleri için yaşam tarzı haline gelmiş durumda.

\subsection*{Hedef grup gençler - siyasi açılımlar ilişkisi}

Gençler de `politik' olandan kaçmaya çalışıyor. `Sivil katılım' gençlerin daha yakın hissettikleri bir kavram. Küresel Eylem Grubu'nda yer alan gençler ve İstanbul Bilgi Üniversitesi'nde okuyan aktivist gençler bunun askeri darbe döneminde yetişmiş anne-babalardan kaynaklandığını savunuyor. Tabii bunun yanında politikaya karışmak hala fişlenmekle sonuçlanabiliyor. Ailelerine böyle bir üzüntüyü yaşatmak istemediklerini söylüyorlar. 

Daha olumlu sonuçlara gelince, Türkiye'deki gönüllü kültürüne dikkat etmekte fayda var. Doğal olarak gelişen ve sivil yeterlilik, proje yönetim becerileri gibi konularda  uygun ortam sağlayan bir olgu bu. Okul müfredatına dahil edilmese de, Ulusal Ajans tarafından desteklenen birçok ulusal ve uluslar arası ölçekli gönüllülük programı var. Toplum Gönüllüleri'nin\footnote{www.tog.org.tr} bu kültürün sürekliliğini sağlamada önemli bir rol üstlendiğini eklemeliyiz. Akran eğitimi, gönüllülük temelinde başarılı olan yöntemlerden biri ve 15-25 yaş arası sivil ve sayısal yeterliliğe sahip gençler tarafından da tercih ediliyor.    

Popüler sivil hareketlerin ve siyasi gündemin de gençlerin siyasi ve sivil motivasyonlarına önemli etkisi var. İsmi duyulan bir sosyal hareketin parçası olarak kendilerini daha güvende hissedebiliyorlar: Küresel ısınmaya karşı eylem yapan gruplar, barış hareketi gibi. Ayrıca belirtmek gerekir ki ulusal ölçekte yapılan girişimler, bazen yerel anlamda ses getirmiyor. Bu da yerel ve ulusal anlamda motivasyon kaybına neden olabiliyor. Proje kapsamında uyguladığımız geniş kapsamlı ankete göre, siyasi yurttaşlığa, 7 ortak arasında en çok Türkiye'de değer veriliyor. Bu, yukarıdaki saptamaya ters düşen bir veri olabilir ancak son yıllarda AB yurttaşlığının lise dengi okullarda müfredatın bir parçası olduğunu düşünürsek, bu verinin arkasını nispeten doldurmuş oluruz. 

Odak grup görüşmeleri kapsamında, gençlerin Türkiye'deki sansür uygulamaları konusunda görüşlerini aldık. Özellikle Youtube, googlegroups, wordpress gibi içerik paylaşımı sağlayan platformların erişiminin engellenmesine hepsi karşı. Atatürk'ü ve Türk devletini karaladığı düşünülen videoların gösterimden kaldırılması yerine, tümden erişim engellemesi tercih edilmesi ciddi anlamda eleştiriliyor. AKP Gençlik kolları başkanı özellikle bu konuda çok muzdarip olduklarını; erişim engellemelerinde partilerinin sorumlu tutulduğunu ve bunun herhangi bir doğruluk payı olmadığını belirtti. Özellikle muhalif kesimden bu yönde sürekli şikayet mesajları alıyorlarmış. 

Buna karşılık, filtreleme konusunda farklı görüşler aldık. Genel olarak filtrelemeye de karşı duran gençler arasında yalnız ikisi özellikle çocukların porno sitelerden uzak tutulması gerektiğini düşünüyor.

\subsection*{Hedef grup gençler - İnternet ilişkisi}
Türkiye'deki gençler aktif ve dinamik bir internet nüfusu olarak tanımlanabilir. Ancak aktif internet kullanıcılarının çoğu çevrimdışında da aktif. Dolayısıyla, internetin Türkiye'deki gençlerin sivil ve politik katılımına etkisi açısından sayısal uçurum var. 

Geniş kapsamlı anket sonuçlarına dönersek, Türkiye'deki gençlerin AB gençlik sitelerine en çok ilgi gösterdiğini görüyoruz. Bu aynı zamanda anketi dolduranların yüksek sivil yeterlilik düzeyine sahip mutlu azınlığı oluşturduğunu gösteriyor.  

15-18 yaş grubu, ebeveynlerinin evde ve internet kafelerde internet kullanımını sınırlamasından şikayetçi. Özellikle internet kafeler gençlerin sosyalleşmesine olanak verdiği için, gençler bu baskıdan çok dert yanmakta. Odak gruplara katılan gençlere göre bu sınırlamanın ardında yatan iki neden var: 1) ebeveynleri ders çalışmak yerine internette oyun oynayarak ya da sosyal ağlarda gezerek zaman geçirmelerini istemiyor, 2) internet içeriğinden haberleri yok; dolayısıyla çocuklarının sürekli zararlı içeriğe maruz kaldığını düşünüyorlar. Buradan hareketle internet kullanıcısı olmayan ebeveynlerle, sayısal kuşağı oluşturan gençler arasında kuşak çatışması olduğunu söyleyebiliriz. 

Odak gruplar arasında azımsanmayacak sayıda genç, internetin Batı kaynaklı modernite projesi olarak gelip bizi hazırlıksız yakaladığını söyledi. Daha olgun yaşta olanlar dezavantajlı görünürken, çoğu genç insanların da internet içeriği konusunda bilgisiz olduğunu düşündüklerini eklediler. 

Çoğu websitesi eğitimli, orta sınıfa hitap etmektedir. Dezavantajlı gruplar yine söylemin dışında kalmaktadır. Bu dilden, üsluptan, işlenen konulardan, hatta kullanılan genç resimlerinden bile anlaşılmaktadır. Danışmanlık, gönüllülük siteleri, hatta gençler tarafından üretilen websiteleri bile eğitimsiz gençleri saf dışı bırakıyor.

\subsection*{Hedef grup - gençler ilişkisi}

Türkiye'nin yarıya yakın nüfusu 26 yaşın altında olduğundan, aktif internet kullanıcılarının önemli bir bölümü genç. Bu yüzden internet içeriğinin önemli bir kısmı bu grubu hedefleyen ticari beklentiyle oluşturuluyor. Eğitim ve paylaşım odaklı içerik çok daha az paya sahip.  

Türkiye'nin tek gençlik politikası, Gençlik ve Spor Bakanlığı tarafından tanımlandığı şekliyle, devletin gençlerin boş zamanlarını doldurmak amacıyla sosyo-kültürel ve sportif etkinlikler düzenlemekle sorumlu olduğudur. Kanıt olarak, sivil/politik websitelerini inceleyen proje raporunda, Macaristan, Slovenya ve Türkiye'de sivil etkinlikler yerine sosyalleşme amaçlı, boş zamanı hedefleyen etkinlikler düzenlendiğini görüyoruz. Bu devlet tarafından uygulanan sağlam bir gençlik politikası olmamasından kaynaklanıyor. Ek olarak, Türkiye'de gençlik ancak `60'larda sosyolojik bir kategori olarak tanımlanmaya başladı. Günümüzde ise Yüzde 52\footnote{www.yuzde52.org} ve Genç Siviller\footnote{www.gencsiviller.net} gibi genç aktivistler gençlerin kendi kimlik ve beklentileri olmasından yola çıkıyor. Türkiye'de gençlik kültürünün oluşmasında öncü bir kuşak yetişiyor. Bilişim teknolojilerini kullanarak, hedeflerini daha kısa sürede ve daha az enerji harcayarak ortaya koyabilirler. 

Türkiye'deki internet sansürü uygulamalarına geri dönersek, gençlerin internet okur yazarı olanlarının hiçbiri bunu kabul edemezken, protesto etmek isteyene rastlayamadık. Odak grup görüşmelerinde protesto etmenin işe yarayacağını düşünen tek bir genç bile yoktu; bunun yerine anonim IP adresleri kullanarak engelli sitelere erişmek çok daha pratik bir yol olarak görülüyordu. Bu da yeni bir yurttaşlık modeline, ``yıkıcı yurttaşlığa''  işaret ediyor. Aynı zamanda formel demokratik mekanizmalara ve bir kurum olarak devlete gençlerin güvenmediğini gösteriyor. 

İkinci ve üzerinde tartışılması gereken bir başka yurttaşlık modeli ``izleyen yurttaşlar''  olarak adlandırılabilir. Bu yurttaşları iki farklı grupta toplamak mümkün: 1. İçerik paylaşımı yapılan toplumsal paylaşım ağları üzerinden (Facebook, youtube, flickr) ve blog tutarak, anaakım medyada temsil edilen söyleme eleştirel bakan görüşlerini paylaşan yurttaşlar. Bu yurttaşlar sayısal evrende kendilerini ``netdaşlar'' olarak duyurdu\footnote{http://friendfeed.com/netdas}. Bu gruba İran'daki seçimler sırasında anti-demokratik süreçleri izleyip protesto eden yurttaş gazeteciler (citizen journalists) olarak nitelendirebileceğimiz grupları da dahil edebiliriz. 2. Yukarıda sözü edilen toplumsal paylaşım ağları üzerinden, çevrimdışı, ya da geleneksel bakışla gerçek zamanlı olarak toplum kurallarına uymadığı düşünülen kişilerin deşifre edilmesi, bazı durumlarda taciz edilmesi. İşin içine emniyet güçlerinin karışması durumunda çevrimiçi (sanal) olarak deşifre edilen kişinin çevrimdışı (gerçek zamanlı) tutuklanmasıyla sonuçlanan süreçler bütünü. 

Bu iki maddeye parantez açarak bir eklemede bulunmak mümkün. Özellikle facebook yazılım mimarisinin özelliklerinden ötürü, hesabı bulunan kişiyle ilgili yapılan her türlü aramayı takip etmeyi mümkün kılıyor. Dolayısıyla ``arkadaşım olmayıp profilime bakanlar'', ``etkinlik davetimi reddedenler'', ``arkadaşlık önerimi yoksayanlar'' gibi şizoid temelli varsayımlarla, bunalıma sürüklenen toplumsal paylaşım ağı kurbanı ``izleyen yurttaşlar'' bütününe de işaret etmek mümkün. Oysa belki de orada bulunmalarının tek amacı eski okul arkadaşlarını bulup, masumca dedikodu yapmaktı!


***

Bu tabloda yer alan \textit{yıkıcı yurttaşlık} ve \textit{izleyen yurttaşlar} kavramlarına dikkat çekmek isterim. Bundan sonraki çalışmalarımda üzerinde durmak istediğim bu iki kavram için dipnotlarda da belirttiğim kaynaklara başvurulabilir. Burada ayrıca yer vermek istedim:  

Yıkıcı yurttaşlık: subversive citizenship, Marian Barnes ve David Prior tarafından yazılan (2009) ``Subversive citizens: Power, agency and resistance in public services'' başlıklı kitapta bu kavram, İngiltere'nin politika hedeflerinin kamu çalışanları ve yurttaşlar tarafından nasıl kırılabildiği irdelenerek destekleniyor. Bu kavram son dönemde, ulus-aşırı dinamikte yaşadığımız üniversite özerkliğini, öğrenci ödeneklerini ve polis egemenliğini sorgulayan çeşitli ve etkili protestolar kapsamında ayrıca değerlendirilmeli. Birçok alternatif kaynak tarafından 1960'lardan bu yana yaşanan en etkili öğrenci hareketi olarak nitelendirilen bu sosyal hareket, aynı zamanda sosyal medyanın ifşa tekniklerini etkin kullanımı açısından da kayda değer. Türkiye'de öğrenci ve akademisyen sendikalaşması ve bu anlamda fiili politika üretme platformu oluşması açısından önem arz eden bir dönemden geçtiğimizi düşünüyorum. 2007'de kurulan Genç-Sen, üzerinde süregelen baskı ve soruşturmalara rağmen Ocak 2011 itibariyle 41 üniversitede mücadelesine devam edebildiğine göre, bu süreci ``yıkıcı yurttaşlık'' modeline bağlamak yanlış olmaz.    

İzleyen yurttaşlar: monitoring citizens. Bu yurttaşlık trendi, cep telefonlarıyla seçim sürecini izleyen grupların örgütlendiği\footnote{http://mobileactive.org} site aracılığıyla konuşulmaya başladı. Mobil teknolojiler aracılığıyla seçim izleme, Obama'nın sosyal ağ iletişimine verdiği önem ve İran Seçimleri kriziyle birlikte bir yaşam tarzına, dolayısıyla sosyo-politik yaşamın diğer süreçlerini de kapsayan \textit{izleyen yurttaşlık} modeline dönüştü. ``SMS as a Tool in Election Observation'' başlıklı kitabıyla Ian Schuler bu konuda bir kaynak kişi sayılabilir.  


\textit{İnternet çalışmaları kapsamında yer alan sürekli değişken ve akışkan olguları özetlemekten her zaman kaçındım. Ancak bu noktada okurun beklentilerini karşılamak adına, proje bulgularını sesli sorularla toparlamaya çalışmalı: }

\begin{itemize}
\item İnternetin yaşamımızda ayrı bir varlığı artık yok. Çevrimiçi ve çevrimdışı pratiklerde yakınsama oluştu, ikisini birbirinden ayırt etmek artık imkansız. Çünkü internet günlük yaşamımızın bir parçası haline geldi. 
\item Baskıcı rejimlerde internet demokrasinin önünü açıyor, örneğin İran'daki son seçimler ve Kuzey Afrika'da başlayıp ortadoğu'nın önemli bir bölümünde hala etkisini sürdüren sosyal hareketler ve politik ivme.  Özellikle bu tip rejimlerde internet politikalarına ihtiyaç duyduğumuz söylenebilir mi? 
\item Gençlik politikaları yeterli mi yoksa katılımı teşvik için internet politikalarına ihtiyaç var mı? 
\item Siyasi kopmanın teknolojiyle bir ilgisi var mı? 
\item Azınlık grupları internette istikrarlı bir şekilde örgütleniyor. Tabii hacklenme ve spam sıklığını dile getirmezsek... 
\item İspanya'da moda olan pratik Türkiye'de de yaygın mı? İnternet çevrim dışı eylemleri örgütlemek için kullanılıyor. (bkz: Küresel Eylem Grubundan Avi Haligua'yla röportaj) 
\item İnternet olmadan ortaya çıkamayacak gruplar var mı? Internet sivil/politik eyleme yol açıyor mu / gerçekleşmesini sağlıyor mu? İsveç'teki dosya paylaşımcıları Korsan partisine dönüştü. Bu anlamda internetin dönüştürücü rolüne bakmak gerekir. 
\item Sayısal aktivizm günümüzün önemli, yakın geleceğin sürükleyici kavramı. 
\item Sosyal medya olarak internet önemli – \textit{Münevver Karabulut} cinayetinde kitleleri bir araya getiren Facebook artık en popüler sosyal medya platformu olarak kendini kanıtladı. Türkiye, Facebook kullanımında 4. ülke.   
\item Blogların öğrenciler arasında pek popüler olmadığı söylenebilir. Onlar yerine twitter, ekşi sözlük, üniversite sözlükleri gibi mikroblogging platformlarını tercih ediyorlar.  
\item ---Gençler çevrimdışı dünyayı çevrim içinden daha ikna edici buluyor.---
\item ---``Internet kusursuz değil, o zaman onu manipüle edelim,'' diyorlar. Cep telefonu ve televizyon hala tercih sebebi. 
\end{itemize}

Burada Burcu Soydan'ın 12 ekim 2009 tarihli ``Eylem için ekran başına'' başlıklı makalesine\footnote{http://www.newsweekturkiye.com/haberler/detay/32944/Eylem-icin-ekran-basina?reload=true\#, 11.11.09} değinmek yerinde olur. İnternet kendisiyle benzer fikirde olan insanların bir araya gelmelerini, aynı amaç için mücadele etmelerini, iktidarı seçimler dışında da uyarmalarını sağlayan siber ``sivil dayanışma'' örgütlerinin oluşmasına katkı sağlasa da, bazı olumsuz sonuçlar da doğurabiliyor. Yaman Akdeniz fanatik düşüncelerle hareket eden siber grupların da rağbet gördüğünü vurguluyor. ```Lezbiyenlere tecavüz edip hayata kazandıralım' adıyla açılan grubun 500 üyesi varsa ya da Neo Naziler internetteki kendi siteleri vasıtasıyla fikirlerine karşı tavır alan sivil toplum örgütleri üyelerinin adres, telefon, araba plakası bilgilerini yayınlıyorsa burada sanaldan çıkıp gerçek hayata taşan büyük bir tehlike var demektir.''

Tekrar toparlarsak: 
\begin{itemize}
\item Çevrim içi-çevrim dışı diye bir ayrım yok mu?
\item Değişime inanıyor mu gençler? Değişimi başarabileceklerine inanıyorlar mı?        
\item Değişim için teknolojiyi nasıl kullanabiliriz? Teknoloji doğası itibariyle ilerlemeci ya da demokratik değil. Internet üzerinden yapılan politika biçim değiştiriyor. Peki ya internet doğasında demokratik mi? 
\begin{itemize}
\item Küresel sorunlara çözüm bulmada araç olabilir mi?
\item Ağ yurttaşlığı oluşturabiliyor mu, netdaşlık kültürü yaratabiliyor mu?
\item Nefret söyleminin dolaşımının artmasına, pratik arayüzü ve çoklu medya görünürlüğü nedeniyle katkıda bulunan YouTube, vimeo gibi paylaşım platformları, bu söylemi tartışmak ve dönüştürmek için kullanılabilir mi? 
\item İnternet, tekno-siyasi yurttaşların (diğer deyişle netdaşlar), \textit{piknoleptik anları} (bkz. Not) değerlendirdikleri oranda dünyayı dönüştürebilecek iksir olabilir mi? 
\end{itemize}
\end{itemize}
\parindent 0cm

\subsubsection*{Kaynakça}

Banaji, S. (2008) `The Trouble with Civic: A Snapshot of Young People's Civic and Political Engagements in Twenty-first Century Democracies' in Journal of Youth Studies, cilt. 11 sayı 5, Ekim 2008, 543-60

Barnes, M \& Prior, D. eds. (2009) \textit{Subversive citizens: Power, agency and resistance in public services.} Policy Press.

Beck, U., Giddens A. and Lash S. (1994) \textit{Reflexive Modernization.} Cambridge: Polity Press.

Bennett, L. W. (ed.) (2008) \textit{Civic Life Online: Learning How Digital Media Can Engage Youth,} Cambridge, MA: MIT Press

Bennett, L. W., Wells C. and Freelon, D. G. (2009) \textit{Communicating Citizenship Online: Models of Civic Learning in the Youth Web Sphere,} Report for the \textit{Civic Learning Online Project,} Centre for Communication and Civic Engagement. http://www.engagedyouth.org/blog/wpcontent/
uploads/2009/02/communicatingcitizeshiponlinecloreport.pdf \\(erişim: Ağustos
2009)

Bentivegna, S. (2002) `Politics and new media', pp. 50-61. Lievrouw, L. and Livingstone, S. (eds.) \textit{The Handbook of New Media} içinde. Londra: Sage
Bognar, E. and Szakacs, J. (2008) `Web 2.0 enabled inclusion for minorities or just another segregated space?: a case study of ``Zhoriben''' paper presented at Politics/Web 2.0 International conference, Royal Holloway, University of London, 18-20 Nisan 2008.

Buckingham, D. (2000) \textit{The Making of Citizens: Young People, News and Politics} Londra: Routledge

Bynner, J., Chisholm, L. and Furlong, A. (eds.) (1997) \textit{Youth, Citizenship and Social Change in a European Context} Aldershot: Ashgate

Coleman, S. and Blumler, J. (2009) \textit{The Internet and Democratic Citizenship} Cambridge: Cambridge University Press

Coleman, J.S. (1998) `Social capital in the creation of human capital', \textit{American Journal of Sociology} 94(1)

Corner, J. and D. Pels (eds.) (2003) \textit{Media and Political Style: Essays on Representation and Civic Culture.} Londra: Sage

Dahlgren, P. (2003) `Reconfiguring civic culture in the new media milieu', pp. 151-170 in J. Corner and D. Pels (eds.) \textit{Media and Political Style: Essays on Representation and Civic Culture.} Londra: Sage

Dahlgren, P. (ed.) (2007) \textit{Young Citizens and New Media: Learning Democratic Participation.} Londra: Routledge

Deliverable 13, CivicWeb (2008) Telli Aydemir, A. \textit{Editor and Contributor. The Production of Civic Websites for Young People in Europe.} www.civicweb.eu (erişim: Kasım 2009)

Deliverable 14, CivicWeb (2009) \textit{A Qualitative Analysis of Civic Participation Websites in Europe}. www.civicweb.eu (erişim: Kasım 2009)

Deliverable 16, CivicWeb (2009) \textit{A Qualitative Analysis of European Web Based Civic Participation Among Young People,} available at \\www.civicweb.eu (Erişim: Ekim 2009)

Deliverable 17, CivicWeb (2010) \textit{Synthesis of Results and Policy Outcomes,} available at www.civicweb.eu (Erişim: Nisan 2010)

Du Gay, P. et al. (1997) \textit{Doing Cultural Studies} Londra: Sage

Fahmy, E. (2006) \textit{Young Citizens: Young People's Involvement in Politics and Decision Making.} Aldershot: Ashgate Publishing

Fairlie, R. (2006) \textit{Crossing the Digital Divide: Immigrant Youth and Digital Disparity.} Santa Cruz: Centre for Justice, Tolerance and Community, Kalifornia Üniversitesi. Santa Cruz http://www.ctjsc.edu/docs\\/esdigital.pdf (erişim: Ekim 2009).

Furlong, A. and Cartmel, F. (2007) \textit{Young People and Social Change} Buckingham: Open University Press

Galston, W. A. (2004) 'Civic Education and Political Participation', \textit{PSonline: The Journal of the American Political Science Association}

Gartside, P. (1998) `Bypassing politics? A critical look at DiY culture', in J. Rutherford (ed.) \textit{Young Britain: Politics, Pleasures and Predicaments} London, Lawrence and Wishart Gerodimos, R. (2008) `Mobilising Young Citizens in the UK: A content analysis of youth and issue websites', \textit{Information, Communication \& Society,} Cilt 11, sayı 7: 964-88

Gibson, R.K., A. Römmele and S. Ward, eds (2004) \textit{Electronic Democracy: Moblisation, Organisation and Participation via new ICT's.} Londra: Routledge.

Gomà, R. (2002) \textit{Movimientos sociales, juventud e impactos políticos.} 3er Congrés de la Juventut a Catalunya. Bellaterra.

Haken, D. (2003) \textit{The Knowledge Landscapes of Cyberspace.} London: Routledge.

Instituto di Ricerca (2001) \textit{Study on the State of Young People and Youth Policy in Europe.} Milan: Instituto di Ricerca

Hasebrink, U.; Paus-Hasebrink, I. (2007): Young People's Identity Construction and Patterns of Media Use and Participation in Germany and Austria. P. Dahlgren (Ed.), \textit{Young Citizens and New Media: Learning Democratic Engagement} içinde. New York/Londra, S. 81-101. 

İnanır, Samet (2005) Bildiğimiz Gençliğin Sonu. Birikim 196 

Jenkins, H. and Thorburn, D. (2006) \textit{Democracy and New Media,} Cambridge MA: MIT Press.

Jenkins, H. et al (2006) \textit{Confronting the Challenges of Participatory Culture: Media Education for the 21st Century,} Cambridge, MA: MIT Press

Jowell, R. \& Park, A. (1998) `Young people, politics and citizenship: a disengaged generation?' CREST, Londra http://www.crest.ox.ac.uk\\/papers/p67.pdf (erişim: Ekim 2009)

Kissau, K. (2008) `Ethnic political spheres online' presentation on ``Politics: Web 2.0!

International Conference, Royal Holloway, Londra Üniversitesi. 18-20 April 2008.

Lash, S. \& Featherstone, M. (2002) eds. \textit{Recognition and Difference: Politics, Identity, Multiculture.} Londra: Sage. 

Lieshout, M. van (2001). Configuring the digital city of Amsterdam: Social learning in experimentation. \textit{New Media and Society,} 3: 131 - 156.

Lievrouw, L. and Livingstone, S. (eds.) (2002) \textit{The Handbook of New Media.} Londra: Sage.

Loader, B. (ed.) (2007) \textit{Young Citizens in the Digital Age.} Londra: Routledge

Lüküslü, Demet (2009) \textit{Türkiye'de ``Gençlik Miti'' - 1980 Sonrası Türkiye Gençliği.} İstanbul: İmge Yayınları. 

Mindich, D.T.Z (2005) \textit{Tuned Out: Why Americans Under 40 Don't Follow the News,} Oxford: Oxford Üniversitesi Yayınları.

Rice, R.E. (2002) `Primary issues in internet use: access, civic and community involvement, and social interaction and expression', s. 105-129 Lievrouw, L. and Livingstone, S. (eds.) \textit{The Handbook of New Media} içinde. Londra: Sage

Schuler, I (2008) SMS as a Tool in Election Observation. \textit{MIT Press Quarterly.} 1 Nisan 2008

Serrano, J. and Sampere, D. (1999). \textit{La participación juvenil en España.} Fundación Ferrer y Guardia, Barselona.

Sloam, J. (2007) `Rebooting Democracy: Youth Participation in Politics in the UK'.
\textit{Parliamentary Affairs} 60(4): 548-567

Soydan, B.  ``Eylem için ekran başına'' http://www.newsweekturkiye.com\\/haberler/detay/32944/Eylem-icin-ekran-basina?reload=true\#, (erişim: Ekim 2009)

Tuzzi, A., Padovani, C. and Nesti, G. (2007) 'Communication and (e) democracy: assessing European e-democracy discourses'. \textit{Reclaiming the Media: Communication Rights and Democratic Media Roles} in Cammaerts, B. and Carpertier, N. (eds) Bristol and Chicago, Intellect:31-65

Vinken, H. (2004) `Changing life courses, new media and citizenship, ``Young Citizens and New Media: Strategies of Learning for Democratic Engagement'' başlıklı kolokyumda sunulan bildiri, Lund Universitesi, İsveç.

Virilio, P. (2009). \textit{Aesthetics of Disappearance.} The MIT Press: Semiotexte

Warschauer, M. (2003) \textit{Technology and Social Inclusion: Rethinking the Digital Divide.} MIT Yayınları.

Westheimer, J. and Kahn, J. (2004) `Educating the good citizen: Political choices and
pedagogic goals' in PSOnline at http://www.democratic\\dialogue.com/DDpdfs/WestheimerKahnePS.pdf (erişim: Kasım 2009).

Wishart Gerodimos, R. (2009) `New Media, New Citizens: Youth Attitudes Towards Online Civic Engagement' in: Proceedings of the WebSci'09: Society On-Line, 18-20 March 2009, Atina, Yunanistan.

Yentürk, N. , Kurtaran, Y \& Nemutlu, G. (2008) eds. \textit{Türkiye'de Gençlik Çalışmasıı ve Politikaları.} İstanbul: Istanbul Bilgi Üniversitesi Yayınları.. 

Zukin, C., Keeter, S., Andolina, M., Jenkins, K., Delli Carpini, M.X., (2006) \textit{A New
Engagement? Political Participation, Civic Life, and the Changing American Citizen,} Oxford: Oxford Üniversitesi Yayınları. 

\newpage
Not: Yazar, Virilio'nun \textit{Aesthetics of Disappearance} başlıklı kitabında öne çıkan \textit{picnolepsy} kavramından yola çıkarak, hız politikalarının dönüştürücü gücüne dikkat çekmektedir. Bu bağlamda, \textit{piknoleptik anlar}, tekno-siyasi yurttaşların \textit{epileptik bilinç hali} hissettikleri kesintili ve kısa zaman dilimleri olarak tanımlanabilir.  
\\
\parindent 0.3cm
\\
.......\\
....\\
.\\
.\\
.\\
.

\newpage

